**絲鰭擬花鮨**，又稱**金擬花鱸**、金花鱸、金擬花鮨，為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目](../Page/鱸形目.md "wikilink")[鱸亞目](../Page/鱸亞目.md "wikilink")[鮨科的其中一個](../Page/鮨科.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")。

## 分布

本魚分布於[印度西](../Page/印度.md "wikilink")[太平洋區](../Page/太平洋.md "wikilink")，包括[紅海](../Page/紅海.md "wikilink")、[南非](../Page/南非.md "wikilink")、[日本南部](../Page/日本.md "wikilink")、[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")、[所羅門群島等海域](../Page/所羅門群島.md "wikilink")。

## 深度

水深10至40公尺。

## 特徵

本魚體延長而側扁。吻短。眼中大，眼眶後緣無乳突。口較大，稍傾斜。上下頜齒細小，前端具犬齒。下及間鰓蓋骨下緣具鋸齒。體被小櫛鱗；側線完全，側線鱗數37至43枚；上頜具鱗；背鰭硬棘部有鱗片，偶鰭有腋鱗。有性別差異，幼魚及未成熟魚皆為雌性之橘紅色，成熟後若干雌魚會性轉變成雄魚；雄魚之體色淺綠色；胸鰭出現一紫色圓斑。背鰭連續，具硬棘10枚，軟條16至18枚，第3背鰭棘最長，雌雄皆延長如絲；臀鰭硬棘3枚，軟條7枚；腹鰭腹位，雄魚延伸至臀鰭，雌魚否；胸鰭軟條16至18枚；尾鰭彎月形，雄魚上下葉延長如絲。體長苦達12公分。

## 生態

常棲息在獨立之礁石峭壁處，社會階層行為明顯，小魚在下，雌魚在中，少數雄魚在最上層水域，以動物性浮游生物為主食。生殖行一夫多妻制，產浮游卵，雄魚死亡後才會有雌魚依序遞補。

## 經濟利用

為美麗的[觀賞魚](../Page/觀賞魚.md "wikilink")，但甚難飼養，很少人食用。

## 参考文献

  -
[Category:觀賞魚](../Category/觀賞魚.md "wikilink")
[squamipinnis](../Category/擬花鮨屬.md "wikilink")